\chapter{РАЗРАБОТКА КОММУТАТОРА}
В этой главе описана общая структура коммутатора, работа с кадрами, взаимодействие потоков  между собой, а также передача данных между узлами.
А также рассмотрены особенности реализации на языке C с использованием протоколов SCTP, DTLS, библиотек OpenSSL, syslog и libconfig\@.

\section{Архитектура}
При проработке архитектуры была учтена проблема, возникающая в Tinc, который использует всего один поток, что его ограничивает пропускную способность на каждом узле.
Для решения этой проблемы было решено использовать многопоточную архитектуру, схема которой приведена на рисунке~\ref{fig:architecture}.
Это позволяет масштабировать пропускную способность коммутатора при увеличении мощности сервера относительно однопоточной.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{architecture}
    \caption{Архитектура взаимодействия узлов}
    \label{fig:architecture}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item Switch --- поток-коммутатор, к которому поступают все кадры, приходящие с tap-интерфейса и от других потоков. Именно он имеет доступ к таблице коммутации и решает, куда направить далее.
    \item Connection X --- логической объединение потоков, сокетов и других служебных объектов, ассоциированных с соединением с другим узлом.
    \item IN X --- поток, который ждёт сообщения от узла, за которым закреплён, и потом передаёт их в Switch.
    \item OUT X --- поток, который принимает сообщения от Switch и отправляет на другой узел.
    \item NODE X --- узлы распределённого коммутатора.
\end{enumerate}

\section{Использование протокола SCTP}
Как уже было упомянуто в первой главе, наиболее распространённые сейчас протоколы TCP и UDP обладают рядом недостатков.
А SCTP наоборот лишён их и обладает несколькими дополнительными плюсами:
\begin{enumerate}
    \item Подтверждение установления соединения.
    \item Multihomming --- используется для отказоустойчивости.
    \item Возможность использовать как упорядоченную доставку (как TCP), так и неупорядоченную (как UDP).
\end{enumerate}

По этим причинам на раннем этапе проектирования коммутатора было решено использовать именно SCTP.

Однако, из-за того, что протокол относительно новый --- 2000 год~\cite{sctp1}, реализация появилась значительно позднее, он не смог войти в массовое программное обеспечение, как TCP и UDP.
Его нет в реализации большинства операционных систем, только FreeBSD (референсная и самая новая реализация) и Linux (отстаёт по скорости развития от FreeBSD).
По этой же причине протокол SCTP нельзя использовать ни из каких других языков, кроме C и C++, путем вызова функций ядра.

\section{Авторизация узлов}
Первичная авторизация между узлами происходит с использованием сертификатов X.509, подписанных с помощью корневого сертификата, который в свою очередь уже является самоподписанным.
Публичный ключ этого сертификата лежит на каждом компьютере, между которыми происходит установление канала связи.
Это всё позволяет при добавлении новых узлов автоматически подтвердить их подлинность без дополнительных настроек, при условии, что новые сертификаты подписаны таким же корневым.

\section{Шифрование трафика}
После того как хосты убедились, что второй стороне можно доверять, дальнейшее взаимодействие происходит по защищённому протоколу DTLS поверх SCTP.
Клиенты автоматически генерируют свои самоподписанные сертификаты для каждого нового подключения.
Это означает, что нет никакой проверки цепочки сертификатов.
Сами сертификаты не могут быть использованы для аутентификации партнёра, т.к. они являются самоподписанными.

\subsection{Протокол DTLS}
Datagram Transport Layer Security (DTLS)~\cite{dtls12}  --- протокол безопасности датаграмм на транспортном уровне  обеспечивает защиту соединений для протоколов, использующих датаграммы для передачи данных.

DTLS  позволяет организовать безопасную коммуникацию между приложениями, использующих датаграммы. DTLS защищает канал от перехвата, прослушивания или вмешательства в процесс передачи, не нарушая целостности сообщения и не допуская подделку тело сообщения. 
DTLS  основан на проколе TLS (Transport Layer Security, безопасность транспортного уровня), обеспечивая необходимый уровень безопасности. 
Семантика датаграмм наследуется протоколов DTLS, не допуская потоковых задержек, однако, существуют возможность нарушения порядка пакетов, потеря пакетов, а так же избыточного размера пакета, превосходящего размер размер пакета.

DTLS обеспечивает защиту протоколов, работающих с помощью датаграмм, например UDP или SCTP. Обычно приложения, генерирующие медиатраффик (такой как голосовой или видео), которые достаточно чувствительны к задержкам и потерям пакетов, но однако приложениям чаще всего приходится использовать протокол UDP. DTLS реализован поверх протоколов UDP/SCTP и используется для защиты данных на транспортном уровне. DTLS не требует каких-либо изменений тела сообщения и обеспечивает целостность передаваемого сообщения и уведомляет хост-отправитель о передаче, как протокол TCP.  Актуальной версией протокола DTLS является версия 1.2.


Проблемы, возникающие при использовании TLS поверх UDP:
\begin{enumerate}
    \item В протоколе TLS осуществляется проверка целостности пакета, зависящая от порядкового номера отправляемого пакета, и в случае если будет потерян пакет N,  то проверка на целостность пакета N+1 будет неуспешной из-за нарушения порядка пакетов. 
    \item Если будет нарушен порядок доставки пакетов, т.е. сначал будет доставлен пакет N+1, а потом N, то проверка на целостность опять же будет неуспешной.
    \item Пакет может быть несколько раз доставлен получателю
    \item Хост-отправитель и хост-получатель должны согласовать параметры устанавливаемого соединения перед обменом данных: версия протокола, алгоритм шифрования данных, проверку сертификатов. Это называется TLS handshake.
    \item Размер данных TLS Handshake может занимать большой объем пакета, притом что максимальный размер пакета UDP ограничен 1500 байт.
\end{enumerate}

Протокол DTLS совместно с SCTP~\cite{dtls-sctp} решает вышеуказанные проблемы:
\begin{enumerate}
    \item Явные порядковые номера в пакетах.
    \item Для недопущения повторной доставки пакетом используется таймер повторной передачи.
    \item Фрагментация данных для снятия ограничения длины пакетов UDP. DTLS Handshake cодержит смещение фрагмента и длину фрагмента.
    \item Информация о ранее полученных пакетах хранится, т.е. если он уже был получен, то он будет отброшен.
\end{enumerate}

DTLS обеспечивает безопасность и сохранение целостности пакетов, но аутентификацию необходимо осуществлять напрямую в приложении, например, подписывая с помощью сертификатов X.509.

%Из-за использования

\subsection{Библиотека OpenSSL}
OpenSSL~\cite{openssl} --- это надежный, коммерческий и полнофункциональный инструментарий для протоколов Transport Layer Security (TLS) и Secure Sockets Layer (SSL).
Это также библиотека криптографии общего назначения.
OpenSSL лицензируется под лицензией в стиле Apache, что в означает, что мы можем свободно использовать её в коммерческих и некоммерческих целях при соблюдении некоторых условий.

В библиотеке используется несколько уровней абстракции.
Они позволяют использовать её при самых разных типах соединений: обычные TCP/UDP-сокеты, каналы stdin и stdout, даже использовать место в памяти в качестве средства обмена зашифрованными данными.

Самые главные из них: SSL-контекст и BIO.

\textit{SSL-контекст} --- объект, который содержит в себе всю информацию по TLS/SSL-соединению, допустимые алгоритмы шифрования, сертификаты подписи и проверки, ключи.
После создания, его необходимо связать либо с файловым дескриптором, через который происходит обмен данными, либо с объектом BIO.

\textit{BIO} --- это абстракция ввода-вывода, она скрывает многие базовые детали ввода-вывода из приложения.
Если приложение использует BIO для своего ввода-вывода, оно может прозрачно обрабатывать SSL-соединения, незашифрованные сетевые соединения и файловый ввод-вывод.

Существует два типа BIO: источник-приемник и фильтр.

Примеры для источник-приемник: файл или сокет.

Фильтр берет данные из одного BIO и передает их через другой, или в приложение.
Данные могут быть оставлены неизмененными или быть зашифрованными.
Эффект фильтра может изменяться в зависимости от выполняемой операции ввода-вывода: например, BIO с шифрованием будет шифровать данные, если они записываются, и расшифровывать данные, если они считываются.

Несколько BIO могут быть соединены вместе, чтобы сформировать цепочку.
Цепочка обычно состоит из одного источника-приемника и одного или нескольких фильтров.
Данные, считанные или записанные в первую BIO, затем пересекают цепочку до конца, обычно это BIO источника-приемника.

Некоторые BIO, например, BIO в памяти, можно использовать сразу.
Другие, например, файловые BIO, нуждаются в некоторой дополнительной настройке, и часто существует служебная функция для создания и инициализации таких BIO.

При разработке коммутатора из библиотеки OpenSSL была использована реализация DTLS для SCTP.
В листинге~\ref{lst:dtls-sctp} отображён код, который создаёт SSL-контекст, устанавливает пару из сертификата и ключа, проверяет их на соответствие.
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Создание соединения}
    \label{lst:dtls-sctp}
    \begin{lstlisting}[language=C]
OpenSSL_add_ssl_algorithms();
SSL_load_error_strings();

ctx = SSL_CTX_new(DTLS_client_method());

ssl = SSL_new(ctx);

if (!SSL_CTX_use_certificate_file(ctx, ssl_cert, SSL_FILETYPE_PEM))
    _ERROR("no certificate found!");

if (!SSL_CTX_use_PrivateKey_file(ctx, ssl_key, SSL_FILETYPE_PEM))
    _ERROR("no private key found!");

if (!SSL_CTX_check_private_key(ctx))
    _ERROR("invalid private key!");

SSL_CTX_set_verify_depth(ctx, 2);
SSL_CTX_set_read_ahead(ctx, 1);

    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

После этого необходимо создать объект BIO и связать его с SSL-контекстом, как показано в листинге~\ref{lst:setbio}.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Связывание BIO и SSL}
    \label{lst:setbio}
    \begin{lstlisting}[language=C]
bio = BIO_new_dgram_sctp(fd, BIO_CLOSE | BIO_SOCK_NONBLOCK);

SSL_set_bio(ssl, bio, bio);
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

Затем клиент вызывает функцию \textit{SSL\_connect(SSL *ssl)}, а сервер \textit{SSL\_accept(SSL *ssl)}.

После того, как соединение установлено, а параметры настроены, для обмена сообщениями используются функции \textit{SSL\_read()} для чтения и \textit{SSL\_write()} для записи.

\section{Взаимодействие узлов}
После запуска узла и чтения конфигурации запускается поток-коммутатор, на рисунке~\ref{fig:architecture} обозначенный как Switch, в главном потоке происходит прослушивание сокета на предмет новых соединений.

На каждое соединение создаётся целый набор служебных объектов:
\begin{enumerate}
    \item Сокет для обмена данными с новым узлом.
    \item По одному потоку на чтение и запись.
    \item Unix domain сокеты для обмена кадрами с потоком-коммутатором.
    \item Запись в таблице узлов для передачи этой информации другим узлам сети.
\end{enumerate}

После установки соединения с узлом происходит обмен информацией.
От каждого ула важна следующая информация:
\begin{enumerate}
    \item Идентификатор узла.
    \item Его MAC-адрес.
    \item IP-адреса, на которых происходит прослушивание соединений.
    \item Уже известные узлы сети.
\end{enumerate}

Первое и второй нам необходимо для занесение в таблицу узлов.
Третье --- для распространения этой информации остальным узлам сети и автоматического соединения.
Четвёртое --- для сравнение со своей информацией и последующем подключением к новым узлам.

В случае прерывания соединения с одним из узлов вся информация о нём удаляется и фильтруется таблица коммутации, чтобы сообщения не отправлялись ``в никуда''.

\section{Коммутация кадров}
Основной задачей коммутатора является направление кадров канального уровня к пункту назначение.
Для этого необходимо анализировать заголовки кадров, которые поступают с интерфейса или от других узлов.
В заголовке каждого кадра содержатся:
\begin{enumerate}
    \item MAC-адрес назначения.
    \item MAC-адрес источника.
    \item Тип или длина тела кадра --- зависит от операционной системы, для коммутатора не важна эта часть.
\end{enumerate}

Для корректной работы, в коммутаторе должна существовать таблица коммутации.
Проанализировав работу обычных ``физических'' коммутаторов было решено, что каждый узел хранит свою версию таблицы, сам заполняет по заголовкам кадров, попадающих в него и никаких обменов этой информацией между узлами не производится.
Это сделано с целью упрощения взаимодействия и уменьшения служебного трафика.

В нашем случае в таблице коммутации всего 2 поля: MAC-адрес и структура, описывающее соединение с удалённым узлом.
Запись приведена в листинге~\ref{lst:swtableentry}.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Структура таблицы коммутации}
    \label{lst:swtableentry}
    \begin{lstlisting}[language=C]
struct switching_table_entry {
    struct ssl_connection connection;
    unsigned char mac_address[ETHER_ADDR_LEN];
};
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

Таблица коммутации находится в листинге~\ref{lst:swtable}.
Доступ к таблице защищается с помощью мьютекса, иначе может получится неконсистентность данных внутри неё.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Структура таблицы коммутации}
    \label{lst:swtable}
    \begin{lstlisting}[language=C]
struct switching_table {
    struct switching_table_entry *entries;
    int size;
    int capacity;
    pthread_mutex_t mutex;
};
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

Когда кадр приходит с локального tap-интерфейса, то происходит анализ его заголовка.
MAC-адрес источника закрепляется за самим узлом.
В таблице коммутации ищется MAC-адрес назначения.
Если его не найдено, то кадр отправляется всем узлам сети.
Если найден, то только одному этому узлу.

Когда кадр приходит от другого узла, то в таблицу коммутации сохраняется соответствие MAC-адреса источника и узла-отправителя. После этого в любом случае кадр отправляется на локальный tap-интерфейс. Дальнейшую работу по коммутации/маршрутизации выполнит операционная система.


\section{Конфигурация}
Так как приложение достаточно сложное, то передавать все параметры запуска с помощью аргументов командной строки становится очень проблематично.
Это делать можно, однако для этой цели лучше использовать файлы конфигурации, которые содержат в себе все необходимые параметры, и их легко менять.
При запуске программы просто передаётся имя этого файла конфигурации или используется имя по-умолчанию ``dvswitch.cfg''.

Для чтения конфигурации было принято решение не использовать свои формат и парсер, а воспользоваться готовой библиотекой libconfig~\cite{libconfig}.
Эта библиотека позволяет читать файлы конфигурации, записанные в текстовом виде, дружественным человеку.
В отличии от формата XML этот формат отличается лаконичностью, а относительно INI у него есть гибкость и возможность вложенности записей.
API этой библиотеки доступно для вызова из языков \textit{C} и \textit{C++}.

Доступные типы для параметров следующие:
\begin{enumerate}
    \item Целые числа.
    \item Числа с плавающей запятой.
    \item Строки.
    \item Логические значения.
    \item Списки, состоящие из простых типов.
    \item Записи, выражаю в себе целые объекты, состоящие из именованных значений простых типов. Пример: информация о книге в магазине.
\end{enumerate}

Пример файла конфигурации приведён в листинге~\ref{lst:cfgexamplefile}.
Точки с запятой можно опускать, они не влияют на результат, но допустимы.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Пример файла конфигурации}
    \label{lst:cfgexamplefile}
    \begin{lstlisting}
# Example application configuration file

version = "1.0";

application:
{
  window:
  {
    title = "Artem Basalaev Application";
    size = { w = 640; h = 480; };
    pos = { x = 350; y = 250; };
  };

  list = ( ( "xyz", 456, false ), 5.678, ( /* an empty list */ ) );

  books =
  (
    {
      title  = "Title 1";
      author = "Author 1";
      price  = 30.05;
      qty    = 7;
    },
    {
      title  = "Title 2";
      author = "Author 2";
      price  = 9.99;
      qty    = 5;
     }
   );
}
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

В листинге~\ref{lst:cfgreadfile} приведён код чтения файла конфигурации и обработки ошибок.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Чтение файла конфигурации}
    \label{lst:cfgreadfile}
    \begin{lstlisting}[language=C]
_INFO("Read config file\n");
if (!config_read_file(&cfg, filename == NULL? DEFAULT_CFG_FILE : filename)) {
    _ERROR("%s:%d - %s\n", config_error_file(&cfg),
    config_error_line(&cfg), config_error_text(&cfg));
    config_destroy(&cfg);
    return (EXIT_FAILURE);
}
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

В случае синтаксических ошибок в конфигурации, в лог выводится ошибка с указанием файла и строки, пример в листинге~\ref{lst:cfgerror}.

\begin{algorithm}
    \caption{Сообщение о неверной конфигурации}
    \label{lst:cfgerror}
    \begin{lstlisting}
dvswitch 1765 - - dvswitch.cfg:3 - syntax error
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

Извлечение строковой информации из конфигурации на примере имени узла показано в листинге~\ref{lst:cfgstring}.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Извлечение строковой конфигурации}
    \label{lst:cfgstring}
    \begin{lstlisting}[language=C]
if (config_lookup_string(&cfg, CFG_HOSTNAME, &str)) {
    strlcpy(hostname, str, HOSTNAME_LEN);
    _INFO("%s: %s\n\n", CFG_HOSTNAME, str);
} else {
    _ERROR("No '%s' setting in configuration file.\n", CFG_HOSTNAME);
}
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

Конфигурируемые параметры:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Идентификатор (имя) узла}.
    \item \textit{Имя устройства}.
    \item Уровень логгирования.
    \item Файлы стандарта X.509 для авторизации узлов:
    \begin{enumerate}
        \item \textit{Корневой сертификат} --- с помощью него происходит перекрёстная проверка узлов.
        \item \textit{Приватный ключ} --- используется для подписи сообщений авторизации.
        \item \textit{Сертификат} --- отправляется при авторизации.
    \end{enumerate}
    \item \textit{IP-адреса}, на которых узел слушает подключения.
    \item \textit{Порт} прослушивания.
    \item Пары из \textit{IP-адреса} и \textit{порта} для уже работающих известных узлов.
\end{enumerate}


В листинге~\ref{lst:cfgconfig} показан пример конфигурации. У данного узла (1) открываются подключения на IP:port \textbf{192.168.56.10:42041}, \textbf{192.168.57.10:42041}, \textbf{192.168.58.10:42041}, потом устанавливаются соединения с \textbf{192.168.56.20:42042} (узел 2) и \textbf{192.168.56.30:42043} (узел 3).

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Конфигурация}
    \label{lst:cfgconfig}
    \begin{lstlisting}
hostname = "host1"
device = "tap0"
ssl_ca = "certs/ca-key.pem"
ssl_cert = "certs/cert.pem"
ssl_key = "certs/key.pem"
log_level = "debug"
local = {
    ip = ["192.168.56.10", "192.168.57.10", "192.168.58.10"]
    port = 42041
}

remote = (
    {
        ip = "192.168.56.20"
        port = 42042
    },
    {
        ip = "192.168.56.30"
        port = 42043
    },
)
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

После чтения всех параметров конфигурации происходит запуск узла.

\section{Журналирование}
Любое программное обеспечение во время своей работы должно выводить служебную информацию, используемую для проверки правильности конфигурации и отладки.
Для этой цели было решено использовать стандарт журналирования и одновременно одноимённую библиотеку syslog~\cite{syslog}.

\textit{Syslog} --- стандарт регистрации сообщений о происходящих событиях в системе. Причём к систему могут относиться как сеть, операционная система, её приложения так и другие сервисы, которые находятся в зоне ответственности и умеют сообщать своё состояние.
В операционной системе запущен демон syslogd, который принимает сообщения по протоколам TCP/UDP, анализирует их и в зависимости от настроек в файле ``/etc/syslog.conf'' сохраняет в журнал и/или направляет их другим демонам в сети.

\textit{Библиотека syslog} является реализацией стандарта на Unix* и Linux* операционных системах.
Она позволяет отправлять логи из собственных приложений.

В коммутаторе используется 3 типа сообщений:
\begin{enumerate}
    \item Error --- самые критичные ошибки, которые случаются внутри программы. Обычно после них следует выход с ненулевым кодом возврата. Примеры: отсутвие конфигурации или некорректные файлы сертификатов.
    \item Info --- сообщения о стандартных событиях, происходящих во время работы. Примеры: старт программы, подключение узла.
    \item Debug --- сообщения, необходимые для отладки, но не важные во время обычной работы. Примеры: информация о проходящих кадрах, изменение таблицы коммутации.
\end{enumerate}

Перед запуском основной части программы инициализируется библиотека.
Ей передаётся имя программы, чтобы можно было найти в системном логе сообщения именно от нашего коммутатора.
А также с помощью специального макроса устанавливается минимальны необходимый уровень сообщений.

На листинге~\ref{lst:syslogstart} приведён код инициализации. Имя программы хранится в макросе PROG\_NAME, уровень логгирования Debug, помимо системного журнала сообщения выводятся в поток ошибок (stderr).

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Инициализация syslog}
    \label{lst:syslogstart}
    \begin{lstlisting}[language=C]
openlog(PROG_NAME, LOG_PERROR | LOG_PID, LOG_USER);
setlogmask(LOG_UPTO(LOG_DEBUG));
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

Для самого процесса журналирования используется функция syslog, описание которой приведено в листинге~\ref{lst:syslogsylog}.
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Функция syslog}
    \label{lst:syslogsylog}
    \begin{lstlisting}[language=C]
void syslog(int priority, const char *format, ...);
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}
В аргумент ``priority'' передаётся числовое значение приоритета для сообщения.
В нашем случае это один из трёх макросов: LOG\_ERR, LOG\_INFO или LOG\_DEBUG.
Следующие аргументы представляют собой форматирование, как у функции ``printf'': ``format'' содержит обязательный аргумент форматирования строки, затем идут необязательные аргуметы к этому формату, если необходимы.

Однако, в таком виде писать логи неудобно, поскольку можно запутаться в макросах, обозначающих уровень, да и просто слишком длинно.
Поэтому для упрощения разработке были созданы свои макросы для 3 уровней сообщений, которые проще использовать.
Они представлены в листинге~\ref{lst:syslogown}.
Их использование было продемонстрированно ранее в листинге~\ref{lst:cfgstring}.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Макросы syslog}
    \label{lst:syslogown}
    \begin{lstlisting}[language=C]
#define _ERROR(...) syslog(LOG_ERR, __VA_ARGS__)
#define _DEBUG(...) syslog(LOG_DEBUG, __VA_ARGS__)
#define _INFO(...) syslog(LOG_INFO, __VA_ARGS__)
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Пример логов}
    \label{lst:syslogexample}
    \begin{lstlisting}
dvswitch 2218 - - Exec 'ifconfig "tap0" "10.0.0.2"'
dvswitch 2218 - - Initialized switching table with capacity 5
dvswitch 2218 - - Added new record to switching table: 0) 00:bd:ac:17:ff:00 via 192.168.56.20
dvswitch 2218 - - Started switch
dvswitch 2218 - - Started connection server
dvswitch 2218 - - Added new record to switching table: 1) 00:00:00:00:00:00 via 192.168.56.10
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

Одним из минусов настройки демона syslogd в нашей операционной системе является то, что в выводе не виден уровень сообщения (Error, Info, Debug), пример в листинге~\ref{lst:syslogexample}.

\section{Тестирование}
Для проведения тестирования было развёрнуто на одном компьютере с установленным гипервизором VirtualBox.
Этот способ самый доступный, поскольку программное обеспечение VirtualBox бесплатно и является продуктом с открытым исходным кодом.

Всего было создано 10 виртуальных машин под управлением операционной системой FreeBSD 12.1 --- последняя стабильная версия на момент выполнения этой исследовательской работы.
Количество машин ограничено объёмом оперативной памяти компьютера --- 8 ГБ, тогда как каждой из виртуальных машин выделено 512МБ, плюс накладные расходы самой системы и сопутствующих программ.
У каждой машины было по 3 сетевых интерфейса, которые были подключены к 3 разным виртуальным сетям.
Это сделано для проверки работы виртуального коммутатора в условиях отключения основного канала связи для каждого из узлов.
Таким образом проверялась способность корректно перестраиваться на передачу данных по вторичным интерфейсам с помощью протокола SCTP.

Также, во время запуска узла, на каждой машине создаётся интерфейс tap0, которому назначается уникальный адрес из подсети 10.0.0.0/24.
Это и есть тот самый тунельный интерфейс, на который система отправляет кадры, а приложение из него читает их, обрабатывает в соответствии с таблицей коммутации и направляет на другие узлы распределённого коммутатора.

В рамках данного этапа осуществлялся запуск программы для проверки общей работоспособности, шифрования и правильного приёма сообщений.

Нагрузочное тестирование проводилось c помощью утилиты iperf3.
На одном узле коммутатора запускается сервер, на втором клиент, они обмениваюся данными между собой, в этот момент происходит посчёт скорости.
Запуск в режиме сервера приведено в листинге~\ref{lst:iperf31}, в режиме клиента --- в листинге~\ref{lst:iperf32}.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Сервер iperf3}
    \label{lst:iperf31}
    \begin{lstlisting}[language=sh]
iperf3 -B 10.0.0.1 -s
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Клиент iperf3}
    \label{lst:iperf32}
    \begin{lstlisting}[language=sh]
iperf3 -c 10.0.0.1
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}
Корректная работа утилиты iperf3 показывает, что распределённый программный коммутатор справляется со своими обязанностями по передаче кадров и система корректно взаимодействует с разработанным программным продуктом.
Результат одного измерения скорости прдставлен в листинге~\ref{lst:iperf3result}.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Тестирование скорости}
    \label{lst:iperf3result}
    \begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize]
[root@sctp2 ~]# iperf3 -c 10.0.0.1
Connecting to host 10.0.0.1, port 5201
[  5] local 10.0.0.2 port 44641 connected to 10.0.0.1 port 5201
[ ID] Interval           Transfer     Bitrate         Retr  Cwnd
[  5]   0.00-1.01   sec  17.2 MBytes   144 Mbits/sec    2   78.4 KBytes
[  5]   1.01-2.00   sec  17.5 MBytes   147 Mbits/sec    2   17.1 KBytes
[  5]   2.00-3.00   sec  16.6 MBytes   140 Mbits/sec    3   67.0 KBytes
[  5]   3.00-4.00   sec  17.7 MBytes   149 Mbits/sec    2    121 KBytes
[  5]   4.00-5.01   sec  16.3 MBytes   137 Mbits/sec    1   97.0 KBytes
[  5]   5.01-6.00   sec  18.8 MBytes   158 Mbits/sec    3   91.2 KBytes
[  5]   6.00-7.01   sec  19.3 MBytes   162 Mbits/sec    2   8.55 KBytes
[  5]   7.01-8.00   sec  17.8 MBytes   150 Mbits/sec    3   44.2 KBytes
[  5]   8.00-9.00   sec  18.4 MBytes   154 Mbits/sec    2   71.3 KBytes
[  5]   9.00-10.00  sec  17.3 MBytes   146 Mbits/sec    2    106 KBytes
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
[ ID] Interval           Transfer     Bitrate         Retr
[  5]   0.00-10.00  sec   177 MBytes   149 Mbits/sec   22             sender
[  5]   0.00-10.01  sec   176 MBytes   148 Mbits/sec                  receiver

iperf Done.
    \end{lstlisting}
\end{algorithm}

По резултатам 20 проведённых измерений средняя скорость передачи данных составила 144 Мбит/с.

Напрямую между этими виртуальными машинами, с помощью виртуальной сети VirtualBox скорость составляет 5.07 Гбит/c.
Такое падение обусловлено нагрузкой на CPU из-за шифрования, однако даже такая скорость удовлетворяет требованиям, поставленым во второй главе данной исследовательской работы.

\chapterconclusion
В этой главе были рассмотрены такие аспекты разработки распрделённого программного коммутатора, как проектирование архитектуры, реализация на языке программирования C и детали использования библиотек по шифрованию трафика, конфигурации программы и журналированию.
А также проведено тестирование разработанного распределённого коммутатора.
